% Pedro

% Compilar: latexmk -pdf projeto_pesquisa.tex
% Limpar: latexmk -c / latexmk -C

\documentclass[
    12pt,
    openany, % openright,
    a4paper,
    article,
    twoside,
    english,			% idioma adicional para hifenização
    brazil,				% o último idioma é o principal do documento
    ]{abntex2}

\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{microtype}

\usepackage{xspace}

% Auto-ajuste de texto à larguras pré-definidas.
\usepackage{tabulary}

\usepackage[list=true]{subcaption}

\usepackage{textpos}
\usepackage[export]{adjustbox}

% Imagens e diagramas usando TikZ.
\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{matrix, arrows}
\usetikzlibrary{positioning, arrows}
\usetikzlibrary{shapes, arrows, fit, calc, positioning, automata}
\usetikzlibrary{mindmap,trees}
\usepackage{smartdiagram}

\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}

% Configurações do pacote backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
    \ifcase #1 %
        Nenhuma citação no texto.%
    \or
        Citado na página #2.%
    \else
        Citado #1 vezes nas páginas #2.%
    \fi}%

\titulo{Sistema Web para Gerenciamento de Jogos Digitais Acessíveis Criados por Usuários Finais}
%\autor{Pedro Mendes Adorno}
\autor{Identificação da Proposta:\\EDITAL 001/2019 - CoPICT/ProPq}
\local{}
\data{MARÇO/2019}
\instituicao{%
  Universidade Federal de São Carlos
  \par
  Departamento de Computação
}
\tipotrabalho{Proposta de Projeto de Iniciação Científica}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo,
% o nome da instituição e a área de concentração
\preambulo{Proposta de projeto de iniciação científica vinculado ao Departamento
  de Computação da Universidade Federal de São Carlos.}

\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}
\makeatletter
\hypersetup{
        %pagebackref=true,
        pdftitle={\@title},
       % pdfauthor={\@author},
        pdfsubject={\imprimirpreambulo},
        pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
        pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{projeto de pesquisa},
        colorlinks=true,            % false: boxed links; true: colored links
        linkcolor=blue,             % color of internal links
        citecolor=blue,             % color of links to bibliography
        filecolor=magenta,              % color of file links
        urlcolor=blue,
        bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% Capítulos sem quebras de página.
% \renewcommand{\clearforchapter}{}
% \setlength{\beforechapskip}{1\baselineskip}
% \setlength{\afterchapskip}{0\baselineskip}

\makeindex

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% MACROS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\framework}{\emph{framework}\xspace}

\newcommand{\modding}{\emph{modding}\xspace}
\newcommand{\modders}{\emph{modders}\xspace}

\newcommand{\scripting}{\emph{scripting}\xspace}

\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}\xspace}
\newcommand{\software}[1]{\emph{#1}\xspace}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% INÍCIO DO DOCUMENTO                                                          %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

% Idioma do documento.
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS                                                       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \pretextual

% Capa
\imprimircapa

% Folha de rosto
%\imprimirfolhaderosto

% % Lista de ilustrações
% \pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
% \listoffigures*
% \cleardoublepage

% % Lista de tabelas
% \pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
% \listoftables*
% \cleardoublepage

% % Lista de abreviaturas e siglas
% \begin{siglas}
%   \item[UFSCar] Universidade Federal de São Carlos
% \end{siglas}

% Sumário
% \pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
% \tableofcontents*
% \cleardoublepage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ELEMENTOS TEXTUAIS                                                           %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\textual

\OnehalfSpacing

\section{Introdução e Justificativa}
\label{ch:introducao}

Jogos digitais têm, atualmente, mais propósitos além de lazer. De passatempo
para jovens em suas origens, a atividade de jogar expandiu seu público e
adquiriu propósitos mais sérios ao longo do tempo. Jogos sérios, como jogos
educacionais e terapêuticos, por exemplo, promovem aquisição e aprimoramento de
conhecimento e habilidades durante partidas
\cite{cheung-2006-therapeuticgamesguided,
  griffiths-2005-therapeuticvaluevideogames, mader-2012-howanalysetherapeutic}.
Quando atrelados a prática profissional, jogos sérios podem estimular mudanças
comportamentais, aprendizado, auto-reflexão, e auto-melhorias.

O desenvolvimento de jogos requer conhecimento técnico que nem todos detém.
Analogamente, atividades educativas e terapêuticas requerem conhecimento de
domínio de especialistas de uma área; conhecimento este normalmente desconhecido
por designers e programadores de jogos. Para permitir a criação de jogos
efetivos para a prática profissional, uma possibilidade seria permitir a
usuários finais a criarem (ou co-criarem) jogos que satisfizessem suas
necessidades de interação. Neste caso, acessibilidade torna-se um elemento
importante para as práticas de co-criação e de uso -- deve-se promover práticas
acessíveis para o desenvolvimento de jogos acessíveis.

Em atividades anteriores, realizadas em conjunto com instituições públicas de
educação e de saúde \cite{garcia-2016-umalinguagemmodelagem,
  oliveira-2014-designparticipativodesenvolvimento,
  rodrigues-2015-personasdrivendesign,
  rodrigues-2014-enriquecimentopersonaspara}, constatou-se o interesse no uso de
jogos sérios como ferramentas para apoio da prática profissional. Acreditava-se
inicialmente que jogos digitais estimulariam a adesão às práticas desejadas por
profissionais, principalmente para públicos jovens. Entretanto, observou-se
interesse similar por parte de públicos idosos
\cite{nishikawa-Noprelo-desenvolvimentoumjogo}. Ao longo dos estudos e de
visitas às instituições, constatou-se a importância da comunicação entre partes
envolvidas para ensino e tratamento de estudantes e de pacientes,
respectivamente.

Auto-conhecimento é explorado pela Psicologia como forma de tratamento
psicoterapêutico. Terapia Cognitivo-Comportamental
(TCC)~\cite{hofmann-2011-introductionmoderncbt} estimula a obtenção de
auto-conhecimento como forma de reconhecimento de próprio valor. Para a TCC,
comportamentos, sentimentos e pensamentos são interconectados, e afetam como um
indivíduo percebe a si mesmo, aos outros, e ao seu futuro. Valores individuais
internos combinam os elementos: por exemplo, o que o indivíduo pensa sobre si
influencia seus pensamentos e comportamentos, e vice-versa. A terapia, portanto,
sugere que alterações em um elemento geram mudanças nos demais --- ou seja, bons
pensamentos levam a melhorias de qualidade de vida.

Ademais, para \citeonline{miller-1990-assessmentclinicalskills}, fazer constitui
o nível mais alto da aquisição de conhecimento. Para
\citeauthoronline{miller-1990-assessmentclinicalskills}, o conhecimento segue
uma hierarquia -- é necessário saber, saber como aplicar, e saber demonstrar,
finalmente, ser capaz de exercê-lo.

Neste sentido, acredita-se ser possível aplicar criação de jogos como auxílio a
práticas educacionais e terapêuticas. O processo de criação deve ser guiado,
dado que será realizado por usuários finais ao invés de programadores
profissionais. Portanto, dois requisitos tornam-se importantes: provisão de
ferramentas e processos para apoiar tanto a criação, quanto a avaliação dos
jogos criados.

Para o segundo requisito, uma possível estratégia seria empregar uma metáfora de
aprendiz e mestre, na qual um profissional (especialista de domínio --- por
exemplo, professor ou profissional da saúde) apoia um aprendiz (para o exemplo
anterior, aluno ou paciente, respectivamente). Para o mestre, a atividade de
criação pode estar atrelada a um propósito que apóie sua prática profissional.
Para o aprendiz, a criação é forma de auto-expressão, solução de problemas,
aprendizado.

Partindo-se do pressuposto de que a criação de jogos possa servir como atividade
introspectiva para auto-análise e como forma de expressão, assim como jogos
terapêuticos, ela poderia promover mudanças comportamentais, melhorias de
auto-estima, e estímulos motores e cognitivos. Para isto, comunicação entre
profissionais e aprendizes torna-se essencial: a criação deve promover
acompanhamento por parte do profissional para ajudar o aprendiz.

Como ambas as partes são usuários-finais de Tecnologias de Informação e
Comunicação (TICs), o processo deve ser apoiado. Um requisito importante para o
processo é apoiar e promover comunicação, avaliação, aconselhamento, e
orientação entre as partes. Para isto, um sistema Web em que mestres pudessem
monitorar jogos criados por seus aprendizes seria conveniente para estruturar e
guiar desenvolvimento e acompanhamento.

Em particular, para permitir maior inclusão, os sistemas envolvidos devem ser
acessíveis. Neste caso, tanto jogos quanto o sistema Web devem satisfazer a
necessidades de interações heterogêneas de usuários-finais. Por exemplo, deve-se
promover práticas acessíveis para a co-criação de jogos acessíveis. Da mesma
forma, o sistema Web poderia orientar o mestre nas atividades de enriquecimento
de projetos. Por exemplo, por meio da sugestão de mídias necessárias para tornar
um projeto de jogo acessível a um novo público.

Um projeto de doutorado do Departamento de Computação da Universidade Federal de
São Carlos está desenvolvendo um \framework para permitir que mais pessoas criem
e usem jogos digitais. Além da metáfora aprendiz e mestre descrita acima, o
projeto descreve um modelo colaborativo para a co-criação inclusiva de jogos
digitais inclusivos, uma arquitetura para o desenvolvimento desses jogos, e uma
ferramenta para permitir a co-criação por usuários-finais. No \framework,
mestres atuam como Supervisores responsáveis pelo acompanhamento e pela
avaliação dos projetos. Aprendizes atuam como Criadores, Colaboradores, e
Jogadores -- os papéis variam de acordo com a atividade desempenhada. As fases do
modelo de colaboração são (\autoref{fig:modelo_colaboracao}):

\begin{description}
\item[Concepção] Definição de objetivos e parâmetros, seleção de Criadores;
\item[Conversão] Prototipação inicial;
\item[Avaliação] Orientações, correções, sugestões relacionadas ao projeto;
\item[Criação] Desenvolvimento do jogo usando a ferramenta;
\item[Enriquecimento] Solicitação, criação, incorporação de mídias alternativas
  e de recursos de acessibilidade;
\item[Distribuição] Geração de versões acessíveis do jogo para públicos-alvo
  de Jogadores.
\item[Uso] Uso do jogo.
\item[Conclusão] Término do projeto.
\end{description}

\begin{figure}[tb]
  \caption{Fases do modelo de colaboração.}%
  \label{fig:modelo_colaboracao}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{assets/colaboracao.png}
  \end{center}
  \fonte{Extraída do texto da tese de doutorado.}
\end{figure}

Este proposta apresenta um projeto de sistema Web acessível e colaborativo para
gerenciamento de projetos de jogos digitais acessíveis criados e usados por
usuários finais. O sistema mediará comunicação entre a ferramenta de criação e o
desenvolvimento de projetos seguindo o modelo. Criadores desenvolverão o projeto
utilizando a ferramenta, e enviarão o projeto ao servidor após terminarem suas
tarefas. Supervisores avaliam o projeto, fornecem sugestões e melhorias,
corrigem falhas, e guiam futuros passos de acordo com os objetivos da atividade
proposta. Assim, Supervisor acompanharão o projeto -- possivelmente solicitando a
continuidade do projeto pelos seus Criadores, ou a inclusão de recursos de
acessibilidade por parte de Colaboradores. Detalhes adicionais sobre o projeto
são apresentados na \autoref{ch:objetivos}.

\section{Síntese da Bibliografia Fundamental}
\label{ch:bibliografia}

\subsection{Acessibilidade em Sistemas Web}

A \textit{web} é uma grande rede de documentos da \textit{internet}
frequentemente vinculados entre si por meio de \textit{hyperlinks}. Os
\textit{sites} da \textit{web} são, na maioria das vezes, compostos pelas
linguagens \textit{HTML (Hyper-Text Markup Language)} e \textit{CSS (Cascading
  Style-Sheets)}, sendo o HTML responsável pela organização e conteúdo, e o CSS
pela estética. Entretanto, grande parte dos \textit{sites} da \textit{web} ou
utilizam unicamente elementos não-acessíveis para serem recipientes de
informações cruciais ou não têm alternativas em outra mídia/forma para as
informações que já se encontram presentes, dificultando desde a navegação até o
consumo do conteúdo. \citeonline{oliveira-2011-acessibilidadesistemasweb}
constatam:

\begin{citacao}
 O modelo padrão atual de desenvolvimento de interfaces web não prevê a utilização
 dos computadores/Internet  por  pessoas  com  determinadas  necessidades  especiais.
 [...] O censo demográfico de 2000 identificou 34.580.721 pessoas com alguma deficiência.
 (...) Chega-se a 50\% o total da população afetado  pelos fatores decorrentes da deficiência.
\end{citacao}

O \emph{Universal Design} (UD, também conhecido como \emph{Design For
  All})~\cite{story-1998-universaldesignfile} apresenta-se como uma forma mais
inclusiva para o design. O UD baseia-se no desenvolvimento de soluções para a
maior extensão possível de pessoas, respeitando-se e considerando-se diferentes
capacidades e necessidades para uso de uma solução.

Portanto, apesar do usuário médio típico ser alfabetizado e isento de
deficiências que possam prejudicar sua experiência na \textit{web}, para
facilitar o desenvolvimento de sistemas acessíveis e até universais, é
necessário seguir diversas orientações e passar determinados testes, tais como
denota o consórcio \emph{World Wide Web Consortium} (W3C). W3C descreve os
seguintes princípios para a criação de páginas Web seguindo os princípios do
Design Universal:

\begin{enumerate}
\item \emph{Equiparação nas possibilidades de uso: }pode ser utilizado por qualquer usuário em condições equivalentes.
\item \emph{Flexibilidade de uso: }atende a uma ampla gama de indivíduos, preferências e habilidades individuais.
\item \emph{Uso simples e intuitivo: }fácil de compreender, independentemente da experiência do usuário, de seus conhecimentos, aptidões linguísticas ou nível de concentração.
\item \emph{Informação perceptível: }fornece de forma eficaz a informação necessária, quaisquer que sejam as condições ambientais/físicas existentes ou as capacidades sensoriais do usuário.
\item \emph{Tolerância ao erro: }minimiza riscos e consequências negativas decorrentes de ações acidentais ou involuntárias.
\item \emph{Mínimo esforço físico: }pode ser utilizado de forma eficiente e confortável, com um mínimo de fadiga.
\item \emph{Dimensão e espaço para uso e interação: }espaço e dimensão adequados para a interação, o manuseio e a utilização, independentemente da estatura, da mobilidade ou da postura do usuário.
\end{enumerate}

O W3C também fornece recomendações de ferramentas para validação e teste de acessibilidade. Por exemplo, o Avaliador automático de HTML\footnote{\url{http://validator.w3.org/}},
o Validador automático de CSS\footnote{\url{http://jigsaw.w3.org/css-validator/}} e o Validador automático para as Web Content Accessibility Guidelines (WCAG)\footnote{\url{http://www.acessibilidade.gov.pt/accessmonitor}}

Além disso, W3C também possui diversas outras diretivas em sua iniciativa
de acessibilidade web \cite{w3c-2014-WAIARIA}, onde fornecem propriedades e papéis
que podem ser utilizados não só para definir elementos de interface acessíveis como
também aprimorar a operabilidade e acessibilidade entre aplicações e a web.

Entretanto, W3C não se mostra a única opção de conteúdo para acessibilidade. O \emph{Projeto a11y}
\cite{rupert-2013-A11YProject} é orientado pela comunidade e tem como objetivo simplificar
acessibilidade, incentivando a criação de aplicações acessíveis seguindo os princípios:
\begin{enumerate}
\item \emph{Digestível: }nos esforçamos para apresentar trechos de conteúdo curtos e compreensíveis.
\item \emph{Atualizado: }O projeto é hospedado no GitHub\footnote{\url{https://github.com/}} para que as informações possam estar atualizadas com os padrões mais recentes.
\item \emph{Indulgente: }Pessoas cometem erros, então buscamos ser encorajadores.
\end{enumerate}

\subsection{Acessibilidade em Jogos Digitais}

A implementação de jogos digitais normalmente é realizada empregando-se um motor
para jogos (\emph{game engine}). O motor é utilizado como base para o jogo,
intermediando todo contato do jogador com o mundo digital em que ele está
atuando. Tanto a entrada como a saída de informações depende do motor, sendo
assim, o mediador. Os maiores motores de jogos concentram a informação direto na
exibição audiovisual, na qual recai toda interação e resposta do jogador. Esse
tipo de design não permite a inclusão de jogadores com deficiência, já que toda
representação supõe um jogador médio. \citeonline{garcia-2014-ummotorpara}
afirma que:

\begin{citacao}
  Para jogos, pode-se assumir um modelo de usuário médio típico como uma pessoa
  alfabetizada, sem deficiências visuais, auditivas, mentais ou motoras. Embora
  o número de jogos com suporte a diferentes idiomas aumentara nos últimos anos,
  o inglês segue como idioma padrão para a maioria dos jogos. Assim, pode-se
  considerar um usuário médio para jogos típico como fluente (ou, no mínimo,
  proficiente) em inglês.
\end{citacao}

Alguns dos motores atuais de jogos visam um design universal, a fim de se
tornarem independentes das definições audiovisuais, para assim criar várias
formas de representar informação. Um desses motores é
\software{UGE}\citeonline{garcia-2014-ummotorpara}, que permite diversas formas
de representação de informação a fim de impulsionar a inclusão de usuários
deficientes. Entretanto, um jogo universal requer design adequado. Para isto,
estudos acadêmicos e de instituições não-governamentais apresentam diretivas e
recomendações para o design de jogos acessíveis
\cite{barlet-2012-includificationpracticalguide,
  ellis-2013-gameaccessibilityguidelines,
  internationalgamedevelopersassociation-2004-accessibilitygamesmotivations,
  yuan-2011-gameaccessibilitysurvey}.

\subsection{Design Universal em Jogos Digitais}

Jogos digitais são aplicação de tempo-real sensíveis que requerem significativas
capacidades e habilidades físicas e cognitivas para uso; seu design pode ser
apoiado pelo \emph{Unified Design}
(UnD)~\cite{grammenos-2007-unifieddesignuniversally,
  grammenos-2009-designinguniversallyaccessible,
  grammenos-2011-unifieddesignuniversally}.
\citeonline{grammenos-2011-unifieddesignuniversally} definem, inicialmente, o
conceito \emph{Universally-Acessible Game} (UA-Game): um jogo digital baseado no
UD que enfatizam a necessidade de acessibilidade e jogabilidade para pessoas com
diferentes capacidades de interação. O UnD, por sua vez, é descrito como um
processo estruturado, participativo, centrado no usuário, e iterativo para
design de jogos \cite{grammenos-2011-unifieddesignuniversally}. Neste processo,
designers, especialistas de domínio (por exemplo, em acessibilidade e
usabilidade), e usuários finais participam para melhorar o jogo criado. A
descrição do processo pode ser encontrada em
\cite{grammenos-2007-unifieddesignuniversally}; um resumo, em
\cite{garcia-2014-ummotorpara}.

\subsection{\emph{End-User Development}}

\citeonline{lieberman-2006-enduserdevelopment} definem \emph{End-User
  Development} (EUD) como o conjunto de métodos, práticas, técnicas e,
ferramentas que permitam a usuários finais criarem, modificarem ou estenderem um
software. O objetivo principal de EUD é empoderar usuários, ao permitir que eles
próprios desenvolvam ou adaptem sistemas para satisfazer às suas necessidades
\cite{lieberman-2006-enduserdevelopment}.

Abordagens de EUD variam em complexidade, conhecimento necessário, e potencial
para modificação; entretanto, independentemente de estratégia, pode-se
classificar as abordagens em duas categorias: parametrização ou personalização,
e criação ou modificação de programas \cite{lieberman-2006-enduserdevelopment}.
A primeira categoria permite a um usuário modificar um programa por meio da
escolha de uma dentre as alternativas pré-definidas pelos desenvolvedores. A
segunda categoria utiliza \emph{macros} (seqüências de comandos a serem
repetidos), linguagens visuais (linguagens de programação com metáforas gráficas
ao invés de textuais), \scripting, e \emph{Programming by Demonstration} (PdD;
programação por meio da apresentação de exemplos do que o sistema deve fazer)
para permitir que usuários insiram novas funcionalidades a sistemas.

\subsection{\emph{Web Services}}

Um Web service \cite{w3c-2004-WebServicesArchitecture} permite a interação
entre dois softwares em diferentes plataformas por meio da Web. Para a comunicação
entre cliente e servidor, existem duas arquiteturas de Web service principais;
As arquiteturas REST e SOAP. Para os fins desse projeto, a arquitetura REST se
mostra a adequada devido à sua reduzida complexidade e possibilidade de lidar com
múltiplos formatos de dados. Tal arquitetura define que as operações a serem
requisitadas ao servidor sejam descritas somente pela URL e tipo de requisição
HTTP, podendo conter dados adicionais de entrada no formato JSON, XML entre outros.

\section{Objetivo}
\label{ch:objetivos}

Para permitir que mais pessoas possam criar e utilizar jogos digitais, faz-se
necessário aprimorar a acessibilidade e a usabilidade de ferramentas para a
criação e dos artefatos gerados para uso. Pensando-se no processo de criação
como um todo, um projeto de doutorado do Departamento de Computação está
desenvolvendo um \framework para incluir mais pessoas à criação de jogos. O
\framework descreve um modelo colaborativo e uma ferramenta para a co-criação
inclusiva de jogos digitais inclusivos, com foco em acessibilidade.

Este projeto pretende contribuir com a integração entre modelo e ferramenta, por
meio da implementação de um sistema Web para gerenciamento de projetos, e de
serviços (\emph{web services}) para gerenciar a comunicação entre ferramenta e
sistema Web.

Usuários do sistema podem atuar como Criadores, Supervisores, Colaboradores, e
Jogadores. Cada papel possui diferentes atribuições em um projeto. Em
particular, o sistema prevê o cadastro de necessidades de interação de cada
usuário e de suas habilidades (para criação de conteúdo acessível para jogos)
para colaborarem com o desenvolvimento dos projetos.

Os usuários do sistema, normalmente, serão de áreas não relacionadas à
computação. Em particular, usuários do sistema podem incluir pessoas com
deficiência. Para apoiar o processo de orientação e comunicação entre as partes,
este projeto propõe a criação de um sistema Web colaborativo para gerenciamento
de projetos contendo configuração para jogos digitais
(\autoref{fig:sistema_web}). Projetos podem ser criados por usuários do sistema
(por exemplo, alunos cadastrados de uma escola), e editados e avaliados por
Supervisores (por exemplo, um professor responsável pela turma de alunos do
exemplo anterior). Usuários, portanto, podem ser Criadores, Supervisores,
Colaboradores, e Jogadores. Administradores normalmente serão Supervisores,
responsáveis pelo acompanhamento dos projetos desenvolvidos por Criadores e
Colaboradores.

\begin{figure}[tb]
  \caption{Esboço de atividades apoiadas pelo sistema.}%
  \label{fig:sistema_web}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio,angle=90,origin=c]{assets/idea.png}
  \end{center}
  \fonte{Extraída do texto de qualificação de doutorado.}
\end{figure}

Usuários cadastrados no sistema podem criar, editar, ou remover projetos.
Projetos podem ser públicos (acesso permitido para quaisquer usuários) ou
privados (acesso permitido apenas para criador e administrador responsável).
Deve-se criar versões para cada alteração realizada, para que usuários e/ou
administradores possam acompanhar as mudanças realizadas em um projeto. Usuários
podem adicionar comentários sobre as versões, para fins de avaliação, envio de
feedback, ou registro de informações relevantes.

Um projeto de configuração de jogo inclui um ou mais arquivos (em formato texto
ou binário) contendo dados e/ou especificações para o uso em uma ou mais
ferramentas externas. Dados podem conter texto, mídia (imagens, sons, etc.),
código-fonte. O sistema deve registrar a versão mais recente do projeto.
Alterações no projeto são feitas localmente: o projeto é descarregado para a
máquina do usuário, editado, e enviado ao servidor para armazenamento. A cópia
local pode ser mantida na máquina do usuário.

Um administrador pode compartilhar um ou mais projetos para um grupo de
usuários. Pode-se definir permissões e/ou restrições para acesso de acordo com
interesses e necessidades do administrador. O acesso a um projeto pode ser
limitado a um período de tempo. O compartilhamento utiliza a versão do projeto
especificada pelo administrador.

Para promover atividades de co-design, usuários podem duplicar projetos
públicos, criando suas próprias versões de um projeto existente. Pretende-se,
com isto, incentivar-se uso, reuso, colaboração, e promover-se discussões e
trocas de experiência entre usuários, quando assim o Supervisor desejar.

\section{Material e Métodos}
\label{ch:metodologia}

A realização deste projeto pressupõe o uso de uma arquitetura cliente-servidor
para infra-estrutura de rede. Para o uso deste projeto, clientes empregam TICs
como computadores e \emph{laptops} para acesso e uso do sistema Web criado. Para
o servidor, uma máquina será dedicada à hospedam do sistema criado, provendo
também sistemas relacionados necessários (como servidores Web e sistemas
gerenciadores de banco de dados). Para a implementação do sistema para clientes,
serão usadas as linguagens de programação \software{HyperText Markup Language}
(HTML), \software{Cascading Style Sheets} (CSS), e \software{JavaScript}. Para a
implementação do servidor, será usada a linguagem \software{Golang}.

Visto que o motor Godot\footnote{\url{https://godotengine.org/}} possui os recursos necessários para fazer requisições HTTP,
para realizar a adaptação ao editor Lepi a fim de que use o Web service a ser
implementado, será utilizada a linguagem \software{GDScript} (própria do motor),

O Design Participativo (DP)~\cite{muller-1997-participatorypracticessoftware,
  schuler-1993-participatorydesignperspectives} é um referencial teórico
importante para a realização do projeto. DP fornece teorias, práticas, e estudos
que defendem e promovem a participação direta das partes interessadas no uso de
um sistema ao processo de design. Para isto, procura-se incentivar comunicação
efetiva entre pessoas envolvidas no desenvolvimento e no uso do artefato a ser
criado, buscando-se um ambiente de trabalho democrático no qual experiências
individuais somem-se para agregar qualidade aos resultados. UD e EUD, conforme
apresentados na \autoref{ch:bibliografia}, também são explorados como
referenciais teóricos para o projeto.

Atividades serão realizadas em um laboratório da Universidade Federal de São
Carlos (UFSCar) e em locais providos por participantes das atividades de DP. O
servidor Web adotado também estará localizado no laboratório.

\section{Forma de Análise dos Resultados}
\label{ch:avaliacao}

Para a criação de jogos digitais, testes e avaliações devem ser realizados ao
longo de todo o processo de desenvolvimento. Para
\citeonline{schell-2008-artgamedesign}, a melhor forma de avaliar-se um jogo
consiste em seu uso por usuários. Desta forma, em virtude da escolha do DP, o
projeto será avaliado continuamente por usuários finais. Ao usarem o editor, os
usuários atuarão como desenvolvedores de jogos, para fins de uso e avaliação do
artefato criado neste projeto.

Perfis de usuários variarão dentre as instituições participantes do estudo.
Como exemplo de instituição, pode-se citar o Centro de Atenção Psicossocial Álcool e Drogas (CAPS-AD) da cidade de São
Carlos\footnote{\url{http://www.saocarlos.sp.gov.br/index.php/saude/153937-centro-de-atencao-psicossocial-caps-alcool-e-drogas.html}}.

O código-fonte e recursos gerados para o sistema Web serão disponibilizados
gratuitamente em repositórios.

\section{Plano de Trabalho e Cronograma de sua Execução}
\label{ch:cronograma}

Para a realização deste projeto, as atividades planejadas e o cronograma são
apresentados na \autoref{tbl:plano_trabalho}.

\begin{table}[tbh]
  \IBGEtab{%
    \caption{Cronograma com atividades previstas para realização deste projeto.}%
    \label{tbl:plano_trabalho}
  }%
  {%
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
      % Auto-generated. Do not modify here!
      % Change the table at the end of the document and use GNU Emacs to update the
      % values.
      % BEGIN RECEIVE ORGTBL plano_trabalho
\begin{tabular}{llllllllllllll}
  \hline
                                                & \textbf{2019} &            &             &             &             &            &            &            &            &            & \textbf{2020} &            & \\
  \textbf{Atividade}                            & \textbf{8}    & \textbf{9} & \textbf{10} & \textbf{11} & \textbf{12} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5} & \textbf{6}    & \textbf{7} & \textbf{8}\\
  \hline
  Levantamento bibliográfico                    & X             & X          & X           & X           & X           & X          & X          & X          & X          & X          & X             & X          & X\\
  Estudo de ferramentas para acessibilidade Web &               &            & X           & X           & X           & X          &            & X          & X          & X          & X             &            & \\
  Levantamento de requisitos para o sistema Web &               & X          & X           & X           &             &            &            & X          & X          &            &               &            & \\
  Estudo do editor Lepi                         &               & X          & X           &             &             &            &            &            &            &            &               &            & \\
  Adaptação do editor Lepi                      & X             & X          & X           & X           & X           & X          & X          & X          & X          & X          & X             & X          & \\
  Implementação do sistema Web                  & X             & X          & X           & X           & X           & X          & X          & X          & X          & X          & X             & X          & \\
  Atividades em instituições parceiras          &               &            & X           & X           & X           & X          & X          & X          & X          & X          & X             &            & \\
  Escrita do relatório parcial                  &               &            &             &             &             & X          & X          &            &            &            &               &            & \\
  Escrita do relatório final                    &               &            &             &             &             &            &            &            &            &            &               & X          & X\\
  \hline
\end{tabular}
      % END RECEIVE ORGTBL plano_trabalho
    }
  }%
  {%
    \fonte{Produzida pelo autor.}
  }
\end{table}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS                                                       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\postextual

\clearpage

\bibliography{references}

% % Apêndices
% \begin{apendicesenv}

% \partapendices

% \section{Nome do Apêndice}

% \end{apendicesenv}

% % Anexos
% \begin{anexosenv}

% \partanexos

% \section{Nome do Anexo}

% \end{anexosenv}

\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% EMACS Configuration                                                          %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% eval: (orgtbl-mode)
%%% TeX-master: "projeto_pesquisa"
%%% End:
